\section{Синтез адаптивного управления}\label{sec:controller}

Рассмотрим задачу алаптивного слежения за объектом вида \eqref{eq:plant}. Для адаптации неизвестных параметров воспользуемся следующим алгоритмом адоптации:
%
\begin{equation}\label{eq:adaptation-alg}
    \dot{\hat\theta} = \lambda \grad_{\tilde\theta} J
\end{equation}
%
где $\gamma$ — коэффициент адаптации, $\hat\theta$ —  оценка вектора неизвестных параметров $\theta = [\theta_1 \quad \theta_2]^T$, $\tilde\theta = \theta - \hat\theta$.

Неадаптивный регулятор записывается в виде:
%
\begin{equation}\label{eq:nonadaptive-controller}
    u = \lambda g - \lambda x - \hat\theta_1 x - \hat\theta_2 \sin(x)
\end{equation}

Подставим найденный закон управления в модель объекта \eqref{eq:plant}:
%
\begin{equation*}
    \dot x = \tilde\theta_1 x + \tilde\theta_2 \sin(x) + \lambda g - \lambda x
\end{equation*}

Найдём производную ошибки:
%
\begin{equation*}
    \dot \varepsilon = -\lambda \varepsilon - \tilde\theta_1 x - \tilde\theta_2 \sin(x)
\end{equation*}
%
Применим оператор $W(s) = \frac{1}{s + \lambda}$. Получим:
%
\begin{equation}\label{eq:error}
    \varepsilon = -\frac{1}{s + \lambda} [\tilde\theta_1 x] -\frac{1}{s + \lambda} [\tilde\theta_2 \sin(x)] 
\end{equation}

Для решения задачи воспользуемся методом расширенной ошибки. Введём следующиее обозначения:
%
\begin{equation*}
    \omega = -
    \begin{bmatrix}
        x \\
        \sin(x)    
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

С учётом обозначений перепишем \eqref{eq:error} в виде:
%
\begin{align*}
    \varepsilon &= W(s)[\tilde\theta^T \omega] \\
    \varepsilon &= \theta^T W(s)[\omega] - W(s)[\hat\theta^T \omega]
\end{align*}

Добавим расширенную ошибку:
%
\begin{align*}
    \tilde\varepsilon &= \varepsilon - \hat\varepsilon \\
    \hat\varepsilon &= \hat\theta^T W(s)[\omega] - W(s)[\hat\theta^T \omega]
\end{align*}

В результате в соответсвии с \eqref{eq:adaptation-alg} получим следующий алгоритм адаптации:
%
\begin{equation*}
    \dot{\hat\theta} = \gamma \tilde\varepsilon W(s) [\omega]
\end{equation*}